
%!TEX root = ../dissertation.tex

\begin{otherlanguage}{portuguese}
\begin{abstract}
\abstractPortuguesePageNumber

O paradigma de produtor-consumidor é uma das mais populares formas de
comunicação em sistemas distribuídos complexos. As propriedades que este
oferece, tornam-o numa solução ideal para as mais diversas aplicações, desde
redes sociais a distribuição de conteúdo em tempo real até plataformas de
compra e venda de acções. Consequentemente, existe bastante investigação sobre
o mesmo, com soluções desde \emph{brokers} de mensagens centralizados, até
sistemas completamente descentralizados (\emph{peer to peer}).

Dentro da vertente de produtor-consumidor nem todas as soluções são iguais e,
por consequência, compromissos têm que ser feitos entre a capacidade de
distribuir conteúdo o mais rápido possível e a garantia que todos os membros da
rede receberão o conteúdo a que estão subscritos. Garantias de entrega são
bastante comuns para soluções centralizadas, existe contudo uma clara lacuna em
sistemas descentralizados que tenham em conta confiabilidade, garantias de
entrega de mensagens e, acima de tudo, persistência. É com esse mesmo fim que
apresentamos o Pulsarcast, um sistema de comunicação produtor-consumidor,
descentralizado, escalável, que procura dar o tipo de garantias normalmente
associadas a arquitecturas centralizadas tais como persistência e garantia da
eventual entrega de mensagens.

O Pulsarcast tem como objectivo tirar partido da infraestrutura e protocolos de
rede já existentes. Tendo por base um \emph{overlay} estruturado e uma
estrutura de dados em formato de grafo, construímos árvores de disseminação
através das quais os nossos eventos serão distribuídos. O nosso trabalho também
englobou a criação de um módulo de \emph{software} que implementa o nosso
sistema, sendo que os resultados experimentais recolhidos mostram o Pulsarcast
como uma solução promissora dentro do campo de sistemas pub-sub
descentralizados.

% Keywords
\begin{flushleft}

  \palavrasChave{Produtor Consumidor, \emph{Peer to peer}, Descentralizado, \emph{Web}, Confiabilidade, Persistência, Garantia de entrega}

\end{flushleft}

\end{abstract}
\end{otherlanguage}
